% Created 2014-09-01 ma. 07:57
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage[norsk]{babel}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\subtitle{Øving 1. Frist: 05.09. Tema: variabler, funksjoner, matematiske uttrykk.}
\usepackage{gensymb}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning i Matlab (TDT4105)}
\hypersetup{
  pdfkeywords={tralala},
  pdfsubject={Øving 1},
  pdfcreator={Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2.7c)}}
\begin{document}

\maketitle


\section{Praktisk informasjon}
\label{sec-1}

\begin{frame}[label=sec-1-1]{Kahoot}
\begin{itemize}
\item Oppvarming!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-1-2]{Øvingsopplegget}
\begin{itemize}
\item Mål: relevant trening i fagets pensum før eksamen
\begin{itemize}
\item Litt teori
\item Matlab
\end{itemize}
\item Krever registrering på \url{http://itgk.idi.ntnu.no}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-1-3]{Øvingsopplegget}
\begin{itemize}
\item Tilgjengelige datamaskiner med Matlab på datasal
\item Kan også løses på egen datamaskin
\begin{itemize}
\item Potensielt via remote desktop til datasalmaskiner: ts.idi.ntnu.no.
\item Spør orakeltjenesten om installasjon.
\end{itemize}
\item Øvingene må godkjennes av studass på datasal før frist
\item Kan \alert{ikke} leveres elektronisk
\item Studass vil gi dere veiledning
\item Piazza kan også brukes til spørsmål
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-1-4]{Øvingsopplegget}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{enumerate}
\item Registrer deg på itgk.idi.ntnu.no
\item Du får en tilfeldig valgt studass
\item Studass sender deg epost om hvor og når du skal møte for hjelp og
godkjenning.
\begin{itemize}
\item Dette kan også sjekkes på itgk.idi.ntnu.no/saler
\end{itemize}
\item Møt opp på studasstimene og få godkjent før fristen
\end{enumerate}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{lokasjon-datasal.png}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-1-5]{Nettsider}
\begin{description}
\item[{itgk.idi.ntnu.no}] Øvinger, foiler, beskjeder, pensum, annen info.
\item[{piazza.com}] Spørsmål og svar.
\end{description}
\end{frame}


\section{Om øvingsforelesninger}
\label{sec-2}

\begin{frame}[label=sec-2-1]{Tidspunkt}
\begin{itemize}
\item Øvingsforeleseninger i Matlab 
\begin{itemize}
\item Mandag 08.15 - 10.00
\item Tirsdag 14.15 - 16.00
\end{itemize}
\item Hold deg til din parallell
\begin{itemize}
\item Men det finnes altså backup
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-2]{Målgruppe}
\begin{itemize}
\item De som ikke synes det er kjempelett.
\item Vanskelige spørsmål mottas med takk
\begin{itemize}
\item (men det er mulig de ikke blir besvart før etter timen)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=sec-2-3]{Innhold i øvingsforelesningene}
\begin{itemize}
\item (Gå gjennom løsning på forrige øving)
\begin{itemize}
\item Hvis relevant - etter hvert også om ønskelig
\end{itemize}
\item Gå gjennom oppgaver som bruker konsept som trengs for å løse neste øving.
\item Ikke fokus på teori
\item Fullt fokus på programmering
\begin{itemize}
\item Kan være god idé å ta med egen PC
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-4]{Filosofi bak innhold}
\begin{itemize}
\item Teori kan man lese i boka
\item Programmering må man øve på
\begin{itemize}
\item Men øvelse gjør mester!
\item Alle kan lære dette
\end{itemize}
\item Tiden er knapp, og interessen muligens variabel
\begin{itemize}
\item Vil bruke timene til å gi to timer ekstra praksis i uka.
\end{itemize}
\item <2-> Med mindre teori blir etterspurt
\begin{itemize}
\item Kom gjerne med innspill
\item Timene er til for deres hjelp
\end{itemize}
\end{itemize}
\note{
\begin{itemize}
\item Øvelse gjør mester
\item Alle kan dette (jeg har lært min mor å programmere)*
*neida
\item Men tiden er knapp for mange
\begin{itemize}
\item Og mange er ikke like interessert
\end{itemize}
\item Vil bruke timene til å gi to timer ekstra praksis i uka.

\item (med mindre teori blir veldig eterspurt)
\item (kom gjerne med innspill direkte, eller via referansegruppe -
timene er her for at dere skal lære mest mulig, og de mest
høylytte har en tendens til å få det som de vil!)
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-5]{Øvelse!}
\begin{itemize}
\item Kan ikke sies for ofte, jo mer du prøver jo mer lærer du.
\item Det som er fint med Matlab, er at det er veldig lett å prøve!
\begin{itemize}
\item Det verste som kan skje, er at programmet ikke fungerer.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-6]{Problemressurser}
\begin{itemize}
\item Problemressurs \#1: Øvinger
\begin{itemize}
\item Ikke fokuser på minimum, vær så snill :)
\end{itemize}
\item Problemressurs \#2: Oppgaver i læreboka
\end{itemize}
\hrulefill
\begin{itemize}
\item Problemressurs \#3: \url{https://projecteuler.net/}
\item Problemressurs \#4: \url{http://coderbyte.com}
\item Problemressurs \#5: \url{http://www.reddit.com/r/dailyprogrammer}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-2-7]{Usikker på Matlab?}
 \begin{enumerate}
\item Skriv noe (hva som helst) i kommandovinduet
\begin{itemize}
\item Gjerne med utgangspunkt i bok, foiler og øvingstekst
\end{itemize}
\item Prøv å forstå feilmeldingen
\begin{itemize}
\item Bruk \texttt{help}
\item Spør på piazza
\item Google feilmeldingen
\item Spør studass
\end{itemize}
\item Prøv å fikse feilen fra feilmeldingen
\begin{itemize}
\item Bruk \texttt{help}
\item Spør på piazza
\item Spør studass
\end{itemize}
\item Tada!
\end{enumerate}

\note{
\begin{itemize}
\item Usikker på noe?
\begin{itemize}
\item Skriv noe (hva som helst) i modulen
\item Prøv å forstå feilmeldingen (det gir mening til slutt)
\begin{itemize}
\item Spør på piazza om feilmeldingen (andre lurer på det samme)
\item Google feilmeldingen
\end{itemize}
\item Prøv å fiks feilen fra feilmeldingen
\begin{itemize}
\item Dra til studass og spør
\begin{itemize}
\item De er der 6 timer i uken
\begin{itemize}
\item IKKE BARE FOR Å GODKJENNE
\end{itemize}
\item Planlegg gjerne å jobbe med øvingen på datasalen når studassen din er der
\begin{itemize}
\item Da kan du få personlig oppfølging og hjelp umiddelbart
\end{itemize}
\end{itemize}
(:Digresjon: om studassbruk
\begin{itemize}
\item Det er travelt de siste timene hvor alle vil ha godkjenning
\item Optimal bruk av studass krever at man begynner på øvingen før siste sjanse.
\item Dette er aller mest mulig om man havner der i starten
\item Havnet på etterskudd?
\begin{itemize}
\item Bruk studass til å komme ajour
\item I tillegg gir auditorieøvingsuker et lite pusterom mtp innleveringsfrister)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Tada!
\end{itemize}
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-8]{Angående studassbruk}
\begin{itemize}
\item Studass er ikke bare på sal for å godkjenne
\item Planlegg gjerne å jobbe med øvingen på sal til saltider
\begin{itemize}
\item Kanskje kan du legge all ITGK-jobbing til saltider?
\end{itemize}
\item Det er travelt de siste timene
\begin{itemize}
\item Bør være klar for innlevering på dette tidspunktet
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-9]{Angående mentalitet}
\begin{itemize}
\item Programmering handler i hovedsak \uline{ikke} om programmeringsspråket
\begin{itemize}
\item men om \emph{problemløsning}
\end{itemize}

\item Oppgave: Løs problem vha programmering.
\end{itemize}


\begin{columns}
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{block}{Feil fokus}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{hva-skal-jeg-skrive.png}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{block}{Rett fokus}
\includegraphics[height=0.5\textheight]{hvordan-lose-problemet.png}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}

\note{
\begin{itemize}
\item Du får et problem
\item Oppgaven er å løse problemet vha programmering

\item Feil fokus: Hvordan skriver jeg rett ting til greia så dingsen blir grønn??
\item Rett fokus: \uline{Hvordan ville jeg løse denne typen problem?}
\begin{itemize}
\item Refleksjon rundt egen fremgangsmåte
\begin{itemize}
\item Hvordan forklare til noen andre hvordan løse problemet?
\end{itemize}
\item DERETTER: Hvordan beskrive hvert steg mot løsningen vha kode?
\end{itemize}

\item Ingen grunn til å bli skremt av datamaskinen
\begin{itemize}
\item Man kommer langt med problemløsning
\end{itemize}

\item Dog må det riktignok også sies:
\begin{itemize}
\item Man blir flinkere til å løse problemer vha matlab/python hvis man snakker flytende matlab/python
\item Å løse problemene krever at man klarer å koble delsteg til programmeringsspråkkonstruksjoner
\item I starten vil problemene være på grunnivå og hovedsakelig kreve programmmeringsspråkskunnskap.
\begin{itemize}
\item Hvordan skrive ut et tall 
\begin{itemize}
\item disp(x)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Senere blir problemene mer involvert
\begin{itemize}
\item Hvordan skrive ut minste tall i en liste med tall?
Løse problemet:
\begin{enumerate}
\item Finn minste tall i lista
\begin{enumerate}
\item \ldots{}
\end{enumerate}
\item Skriv ut tallet
\begin{itemize}
\item disp(x)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}}
\end{frame}


\section{Øving 1-materiale}
\label{sec-3}

\begin{frame}[label=sec-3-1]{Matlab syntaks}
\begin{itemize}
\item Ikke så mye problemløsning enda
\begin{itemize}
\item Man må vite hva en hammer er før man kan bygge hus
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-2]{Matteuttrykk}
 \begin{itemize}
\item <1-> Operatorer

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\texttt{+, -} & \texttt{1 + 6 - 7} = $1 + 6 - 7$ = $0$            \pause\\
 & \\
\texttt{*, /} & \texttt{2 * 3 / 4} = $\frac{2 \cdot 3}{4}$ = $1.5$ \pause\\
 & \\
\texttt{\textasciicircum{}} & \texttt{2\textasciicircum{}3} = $2^3$ = $8$                        \pause\\
\end{tabular}
\end{center}

\item <2-> Presedens
\begin{itemize}
\item Hva regnes ut først
\item Parenteser regnes ut \emph{aller} først
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-3]{Eksempler}
 \begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\texttt{2 + 2}       \pause & 4 \pause\\
\texttt{2 + 2 * 3}   \pause & 8 \pause\\
\texttt{(2 + 2) * 3} \pause & 12 \pause\\
\texttt{3 * 4 / 2}   \pause & 6 \pause\\
\texttt{3 * (4 / 2)} \pause & 6 \pause\\
\texttt{2\textasciicircum{}4}         \pause & 16 \pause\\
\texttt{2 \textasciicircum{} 3+1}     \pause & 9 \pause\\
\texttt{2\textasciicircum{}(3 + 1)}   \pause & 16\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-4]{Eksempeloppgave}
\begin{enumerate}
\item Hvor mange Fahrenheit tilsvarer $20 \degree C$?
\begin{itemize}
\item Formelen er $\frac{9}{5} \cdot celsius + 32$
\end{itemize}

\item Hva er stigningstallet til linjen gjennom (1, 3) og (3, -7)?
\begin{itemize}
\item Formelen er $\frac{y_2 - y_1}{x_2 - x_1}$
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-5]{Quiz}
 \begin{enumerate}
\item Hvordan skrive følgende uttrykk i matlab? \\
      $\frac{3}{2} - 5^3$

\item Hvilket uttrykk tilsvarer følgende matlab-kode? \\
      \texttt{2 + 3 * 1\textasciicircum{}4}

\item Hva er resultatet av følgende uttrykk? \\
      \texttt{2 - 2 * 3 + 2 / 1 \textasciicircum{} 4}

\item Hvilket uttrykk gir 42 som resultat?
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-6]{Variabler}
\begin{itemize}
\item Navngitte verdier
\begin{itemize}
\item Navn av bokstaver, tall, og understrek.
\end{itemize}
\item Kan slå opp verdien ved å skrive navnet
\item Kan siden endre oppslaget
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-7]{Variabeltilordning}
 \begin{itemize}
\item Syntaks: \texttt{<variabelnavn> = <uttrykk>}
\begin{enumerate}
\item Først evalueres uttrykket
\item Deretter opprettes variabeltilordningen
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-8]{Variabeltilordning}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Variabeltilordning.png}

\begin{itemize}
\item (Strengt tatt altså navngitt minne)
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label=sec-3-9]{Eksempelproblem}
 \begin{itemize}
\item Opprett variabelen \texttt{radius} med verdien 3

\item Regn ut volumet av en kule med radius 3, ved å bruke variabelen \texttt{radius}.
\begin{itemize}
\item Formelen er $\frac{4}{3} \pi radius^3$
\end{itemize}

\item Opprett variabelen \texttt{V\_kule} til å holde volumet.

\item Doble verdien av variablen \texttt{V\_kule}.

\item Null ut alle definerte variabler.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-10]{Vektorer}
 \begin{itemize}
\item For å holde en liste med verdier, kan man bruke vektorer
\begin{itemize}
\item \texttt{[1, 2, 3, 4, 5]}
\item Kan opprettes vha kolon: \texttt{1:5}
\item Kan oppgi steglengde: \texttt{1:2:10}
\end{itemize}
\item Eksempel: \texttt{radiuser = 1:10}
\item Hent ut radius nr. 5
\begin{itemize}
\item \texttt{radiuser(5)}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-11]{Areal av sylinder}
\begin{itemize}
\item Formel: $2 \pi r h + 2 \pi r^2$
\item Oppgave: regn ut areal for sylindre med radius og høyde 1 til 10.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-12]{Irriterende repetisjon}
\begin{itemize}
\item Bruk funksjoner
\item Gir òg mening som matematisk funksjon
\begin{itemize}
\item $A_{sylinder}(radius, hoyde) = 2 \pi \cdot radius \cdot hoyde + 2 \pi \cdot radius^2$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-13]{Finnes mange funksjoner fra før}
 \begin{itemize}
\item \texttt{sum(), length(), min(), max(), mean(), median()}
\item \texttt{isprime()}
\item \texttt{sin(), cos(), atan()}
\item \texttt{integral()}
\item Vil gås gjennom etterhvert.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-14]{Egne funksjoner}
 \begin{itemize}
\item Opprett ny fil
\begin{itemize}
\item \emph{funksjonsnavn}.m
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{verbatim}
function returverdi = funksjonsnavn(parameter1, parameter2)
    <kode>
end
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-15]{Oppgave}
\begin{enumerate}
\item Opprett en funksjon for å regne ut overflatearealet av en sylinder
\begin{itemize}
\item $A_{sylinder}(r, h) = 2 \pi r h + 2 \pi  r^2$
\end{itemize}

\item Opprett en funksjon for å regne ut volumet av en sylinder
\begin{itemize}
\item $V_{sylinder}(r, h) = \pi r^2 h$
\end{itemize}

\item Opprett en funksjon som skriver ut volumet og arealet av en sylinder
\begin{itemize}
\item Trenger ikke returverdi
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-16]{Bonus: Funksjonskall uten parenteser}
 \begin{itemize}
\item Sender parametrene som strenger

\item Sammenlikn:
\begin{itemize}
\item \texttt{help sum}
\item \texttt{help(sum)}
\item \texttt{help('sum')}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-17]{Quiz}
 \begin{itemize}
\item Hva er summen av volumet til de fem kulene med radius 
\begin{itemize}
\item \texttt{[3, 2, 9, 7, 2.2]}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
% Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2.7c)
\end{document}